Person Title Genre National Cinema Place Epithet Personal Singular Personal Plural Possessive Singular Possessive Plural Collective Lexical Hesitation Marks Nonlexical Hesitation Marks

Interview with Galina Chistiakova

Interviewer: Zhenia Derevyannykh
Russian Movie Theater Project (RMTP)
College of William and Mary
Interview Date: July 2009
Transcription and Translation Date: Fall 2009

Derevyannykh:

Мы берeм у Вас интервью для кино-проекта, который изучает общественную, политическую и культурную историю России через фильмы. Мы хотели бы, чтобы Вы рассказали нам о Ваших воспоминаниях от посещения кино; нас особенно интересуют детали. На основании Ваших ответов мы напишем эссе, в котором мы проанализируем результаты опроса и напишем о посещении кинотеатров в России. Цель этого интервью для нас – узнать как можно больше о конкретных людях и месте кино в их жизни. Большое спасибо за Вашу готовность поделиться вашими воспоминаниями и за Вашу помощь нам. Это интервью будет доступно для прослушивания на интернет- сайте кино-проекта. Если вы не против, давайте мы начнѐм.

Derevyannykh:

Вы помните первый раз, когда вы ходили в кино?

Чистякова:

Я вас, навѐрное, огорчу, но дневников я не вела в своей жизни, тем более в детстве. Даты ...сейчас мне много лет, и даты многие стeрлись. И я вам конкретно сказать, какой год и какой фильм, я не могу. Я могу вам сказать общую картину. Когда я была маленькая, мы жили в городе Ростове-на-Дону, на окраине города. Город был очень разрушен, очень пострадал после войны. И шла стройка. И строили, в первую очередь, конечно, не кинотеатры. В первую очередь строили жилые дома и заводы. И ... Но культурная жизнь не прекращалась. Фильмы демонстрировали и по желанию местного совета района, где мы жили в Ростове, это было вообще так организовано на Руси. Местный совет, он как бы делал опрос. У местного населения спрашивали, Что вы хотите посмотреть? Ну, и после этого опроса приезжала переносная, переездная киноустановка, и фильм показывали летом под открытым небом, в вечернюю пору, когда в семь часов уже темно абсолютно, и ставили экран на растяжке, на такой - белая простынь, или на дом на какой-нибудь вешали эту растяжку и, значит, киномеханик крутил и показывал фильм. Самое интересное, которое я вот помню, это мы дети, что мы воспринимали, это фильм Чапаев. Вот четко запомнился мне этот фильм. Фильм Чапаев, мы все были в восторге, и потом весь настрой ... общества того времени был настрой победителей. Победители. Победили в войне, и разруха, кушать нечего, голод. Мы траву собирали, лебеду, чтобы кушать, варить суп. Вот. Но это, это все было не главное, когда шел фильм, то все мы «Ура! Чапаев!» Вот. Вот это все очень вдохновляло, что ли, очень хорошо. И показывали фильмы серьезные, а детских фильмов практически, потому что детей-то мало было, и детских фильмов я в детстве не видела. Чапаев фильм, его не назовешь детским, но хотя его смотрят и сейчас все с удовольствием, вот, и дети.

Derevyannykh:

Когда Вы начали ходить в кинотеатры одна?

Чистякова:

А вот когда в кинотеатры? Это уже... когда... Ну, наверно, где-то, когда в седьмом классе я была, то уже вот в этом месте ... был построен кинотеатр. Очень был простой кинотеатр. Просто, ну типа, одноэтажное такое здание ... совершенно простое, типа вот барачного такого, барак, вот такого стиля. Но не это главное, главное, что там были удобные сидения, они не мягкие были, но это были удобные, отдельные, на каждого сиденья. И был задрапирован экран красиво, таким бархатом тѐмно-синего цвета, вот сейчас помню. В общем, этот кинотеатр, это было событие. Вот постройка этого кинотеатра. При всем том народ жил в основном в частных домах, вот в этом, строили себе дома частным образом. Вот, но для этого поселка был вот построен кинотеатр. Как он назывался, я не помню. А нет, помню. Это поселок Чкаловский и кинотеатр назывался «Чкаловец». Вот. Кинотеатр «Чкаловец»... все. Ну, Чкалов, вы знаете, кто такой Чкалов? Нет? Валерий. Чкалов это ... выдающийся летчик у нас , который сделал беспосадочный перелет Москва ... Москва-Ванкувер ... по-моему. По-моему Ванкувер... Москва-Ванкувер или... или я напутала что-то, какой-то другой... Но это была Америка, Ванкувер, да, вот беспосадочный перелет. Сам Валерий Чкалов жил и у нас в этом городе, на Петроградской стороне. Есть улица, дом на котором барельеф ему.

Derevyannykh:

Когда вы ходили в кино? На какие сеансы?

Чистякова:

Kинотеатр работал днѐм. Наверно, один или два сеанса были днѐм для детей, и вечером в семь часов два было для взрослых, два. Это поначалу, потому что народ занят был очень, школа, и работа. Поэтому просто гонять фильмы не могли, и народ могли собрать только в определенное количество времени. Вот ... Какие фильмы? ... Мы ходили редко. В кино мы ходили редко, потому что ... Лично я ходила редко, потому что мне не давали денег на кино. ... Потому что у меня была мачеха, которая говорила: "Нечего по фильмам там шастать." Поэтому я больше сидела в библиотеке и читала. Грустно. Но навѐрстывалось потом. И навѐрстывалось потом в кинотеатрах просмотров фильмов ретро. Очень любили мы ходить смотреть фильмы из так называемой, из фондов ... Как называется забыла ... Ну то, что у немцев отняли. Очень много фильмов уже осталось от немцев. А это фильмы были зарубежные естественно. Иногда и вообще без перевода. ... Как же это называется. ... Фильмы ... Они и еще те, которые... - Золотой фонд. Нет, смотреть фильмы из так называемой, из фондов. Как называется забыла. Ну то, что у немцев отняли. Очень много фильмов уже осталось от немцев. Это были фильмы зарубежные естественно. Иногда и вообще без перевода. Фильмы, те, которые ...

Derevyannykh:

Золотой фонд?

Чистякова:

Нет, нет, нет, нет, нет. Фильмы немого кино. Это был и Чаплин, Это были и наши ... В том числе фильмы с Верой Холодной.

Derevyannykh:

Я удивляюсь, что вы знаете Веру Холодную. У нас это изучают очень тонко.

Чистякова:

Ну как же. Это выдающаяся актриса немого кино. Она выдающаяся. Мало того, что она была замечательно красивая женщина, она хорошо играла, она была личностью. Женщина очень умная. И вот порой даже сейчас не помнишь, какие точно это фильмы. Потому что фильмы шли безостановочно. Один заканчивался, а второй...Брали билеты на два часа. В течение этих умная. И вот порой даже сейчас не помнишь, какие это фильмы. Потому что фильмы шли безостановочно. Один заканчивался, а второй... Брали билеты на два часа и в течение этих двух часов показывали, ну, какое-то попурри фильмов. И вот они мне не запомнились, но это вот один фильм закaнчивался, второй показывали на два часа. Ну, сеанс закончился, два часа, до свидания. Всѐ. Экран гаснет, и ты уходишь. Но в течение этих двух часов это много было фильмов. И были вот, фильмы и зарубежные, и с Марлен Дитрих, и с Чарли Чаплиным. Понимаете, вот я сюжетов не могу помнить, это не очень интересно, но вот так актерская игра. И актѐры того времени, конечно, они выделялись на экране и очень запомнились. Это и Гарбо, и Марлен Дитрих, а вот фильмы, в которых они играли, не очень помню.

Derevyannykh:

А вы можете назвать даты приблизительно хотя бы?

Чистякова:

Сейчас скажу. Это было первый раз с тысяча девятьсот пятьдесят ... пятого года по шестидесятый. Вот по шестидесятый. Вот это годы, когда мы смотрели вот эти фильмы, ну как же, которые...

Derevyannykh:

Какие у вас были самые любимые жанры в детстве или когда вы выросли?

Чистякова:

В детстве я не могу сказать, какие любимые, Что попадалось под руку, то и смотрели. А потом вот уже, после шестидесятого, смотрели то, что интересно, а интересно жанры любые, это сказка, это Золушка. Сказки все смотрели замечательные. Золушка наша Жеймо, это вообще. Она, по-моему, будет вечно. Это сказка. ... Будет интересно абсолютно Россия, и по-моему она даже переведена на другие языки, потому что игра замечательная. Играли, ну там Жеймо, Гарин, там, ну там замечательные актѐры. Раневская--это просто. Вот. И из зарубежных фильмов помню, стояли огромные очереди и так мы смотрели фильм, потом выходили из кинотеатра, занимали очередь, опять заходили смотрели фильм, это Большой вальс.

Derevyannykh:

Это чья (картина)?

Чистякова:

По-моему, это австрийский ... фильм ... жизнь Штрауса, Иогана Штрауса, его творчество. Фильм Большой вальс — это просто замечательный фильм. Мы смотрели его. Его периодически показывали. Вот его покажут. Я не могу сказать, что мы были привязаны к какой-то тематике. Мы были привязаны к прекрасному, к красивому, к тому, что ... ну находило отклик в нашей душе. Это была не одна я. Это мы группой ходили. Ну, классом не ходили, потому что мы учились вечером, в вечернее время. Школа у нас была дневная. Но школа была очень загруженная. Училась школа в три смены. Вот мы, как старшеклассники, учились в третью смену. Это вечернее время, а днѐм мы работали. Нам некогда было в кино ходить. Вот. Так что видите, я вам о кино мало что расскажу. Но, фильмы, которые мы, наши отечественные фильмы мы все с удовольствием смотрели. Потому что мы с удовольствием смотрели фильмы, которыe отражали нашу жизнь. Жизнь, которая была рядом с нами, она была была понятна, знакома. Но когда это ещѐ в исполнении замечательных актѐров, таких как Рыбников. Это ... то есть это смотрелось всѐ просто вот на ура.

Derevyannykh:

Сколько лет в среднем было людям, которые ходили в кино утром, днѐм, вечером?

Чистякова:

Вечером это ... ходили, вот можно даже сказать, семьями. Вот когда ... Во-первых, чѐтко соблюдалось, детям до шестнадцати, до семнадцати лет ходить нельзя. Значит, они вот оставались дома. А семья остальная шла в кино. То есть, фильмы смотрели семьями. Вот это было чѐтко, потому что не зря был лозунг о том, что "самое массовое искусство -- это кино." Больше некуда было пойти. Театров ещѐ тогда не было. Не восстановлены были театры после войны долго. Они восстановились где-то уже в середине семидесятых годов, шестьдесят третий, шестьдесят четвѐртый. А вот до этого, конечно, вот фильмы. Кинотеатры, они очень, конечно, посещались. Посещаемы были. Но так как мы жили вот на окранине, моя личная жизнь сложилась так, что я ходила в кино мало.

Derevyannykh:

Разные группы сидели в разных частях кинозала?

Чистякова:

Вы знаете, если это семья, вся семья сидела семьѐй. Если это группа друзей, они все сидели рядом. И очень почтительное отношение в то время было к кинотеатрам и кино. У нас ... как только выключался свет, наступала мѐртвая тишина. Никто не ходил. Никто. То есть абсолютная тишина. Никто не ходил. Никто. То есть, вот абсолютная тишина и всѐ внимание было...когда звучали первые звуки...перед каждым фильмом начинался журнал Новости. И вот это, как только прозвучит первый аккорд ... новости ... музыкальный начинается ... значит, журнал новостей, то всѐ. Если кто-то входил, то он ползком проходил, так чтобы тихо, чтобы никому не мешать, и садился на свободное место. То есть очень, очень почтительно относилась вся публика к действию на экране и на сцене. Потом, это я вам говорю о рабочем посѐлке и кинотеатре рабочего посѐлка. В центре города уже вот ближе к шестидесятым годам кинотеатры были перед началом сеанса обязательно такая небольшая в фойе сцена, и на этой сцене обязательно публику развлекал какой-нибудь оркестр или какой- нибудь певец. Это было во всех кинотеатрах ну в центре города, в больших кинотеатрах, публику обязательно развлекали, чтобы она не скучала в ожидании начала сеанса. И как только звучал третий звонок, все заходили в зал, а это сцена, значит, пустела. Вот и это было тоже очень интересное, и я считаю, что если бы это вот сейчас возобновилось, это было бы очень здорово. Практически не работали буфеты. Буфетов не было. А вот вот такая развлекательная часть была.

Derevyannykh:

Как люди одевались в кино?

Чистякова:

Люди шли как в театр, вот люди шли как в театр, поэтому они одевались ... ну, во что-то нарядное, обязательно одевались в нарядное и так чтобы как в старину, и бабушки говорили шли на людей посмотреть и себя показать.

Derevyannykh:

Были в кинотеатре билетѐры? Сколько им обычно было лет?

Чистякова:

Билет стоил помню, самый первый билет на моей памяти стоил тридцать копеек. Тридцать копеек стоил билет. И, конечно, билетѐры были. Билеты отрывали, проходили. Вот. Но так как все очень с почтением, то практически не было, чтобы кто-то проскочил без билета. Это пресекалось, наказывалось родителями, в первую очередь, старшими, а не билетѐрами.

Derevyannykh:

Где вы любили сидеть и почему?

Чистякова:

Не важно. Не было такого. Вообще, я не люблю сидеть по центру. Я люблю сидеть сбоку. Наверно, в силу моего роста. Рост маленький, и если вот сидишь прямо и впереди тебя сидит кто-нибудь высокий, то всѐ. Это надо было как- нибудь так сидеть. А если сидишь сбоку, то где-то так маневрируешь и всѐ видно. Только этим определялось. Потому что билеты были абсолютно одинаковые, независимо от того, какое место. Входной билет был по одной цене.

Derevyannykh:

Фильмы были немые или звуковые? Черно-белые или цветные?

Чистякова:

Всякие, разные. Вот иногда брали на сеанс просмотра немых кино. И там ... ну вот какой- нибудь .. ну типа вот Праздник Святого Йоргена. Это главную роль играл Ильинский ... и .... Ладно ребята, чтобы не наврать. Фильм замечательный, фильм очень смешной. Ну, его часто показывали с несколькими фильмами. Вот. Иногда фильмы компоновались так. Вот Вера Холодная. То есть фильмы совершенно разные были. Нам показывали и черно-белые, и немые. А цветные пошли гораздо позже, наверно, всѐ-таки. Где-то уже к шестидесятым годам. Широкопанорамные фильмы. Это были вот там шестьдесят первый, шестьдесят второй год. Широкоформатные. Для этого были построены у нас два кинотеатра. В центре города, в Ростове-на-Дону. И было только отдельных два кинотеатра, где можно было посмотреть широкоформатные фильмы. А потому что Кинотеатры типа "Чкаловец" ... это строили ... Ну, то есть в тот момент, когда его строили, был только один тип экранов небольших. И поэтому, чтобы стали, чтобы посмотреть широкоформатный фильм, ездили уже в центр города. Специально стояли в очереди, чтобы посмотреть. Первый фильм ... запомнился мне американский Война и мир ... Не наш фильм Бондарчука, а американский фильм.

Derevyannykh:

Какие фильмы были самыми популярными у зрителей и почему?

Чистякова:

Популярные фильмы, всѐ-таки популярные, это классика. Это фильмы, которые ставили по нашей классике, по Чехову, это ... по Достоевскому, потому что классика, она всегда востребована. И порой человек не прочитает книгу. Ему некогда было. Время было такое, что очень много приходилось людям работать. На производстве. И потом на себя. И строить дом или что-то. Поэтому читать времени у людей было мало. Я вам говорю, ребята, в основном о рабочей среде. Среда рабочая. Вот... А в школе все проходили обязательную программу. Это классика. Если не всего читали, то фрагментами читали. Того же Достоевского, того же Толстого, Алексея, Льва. Тургенева. И если видели фильмы на эту тему, классику, все шли. Это все шли смотреть. Это всегда интересно было для всех. Одни это шли, потому что это просто интересно было, другие шли сознательно, что я не читала, но хоть посмотрю.

Derevyannykh:

В кинотеатрах часто показывали иностранные фильмы? Из каких стран?

Чистякова:

... Ну вот, конечно... В общем, вот эти фронтовые фильмы, которые ... были отобраны у немцев. Вот эти фильмы, это тоже у нас ... я так полaгаю, фильмы были разные, и хорошие, плохие, популярные для немецкого зрителя, для немецких. А наверно то, что хорошее независимо от языка и национальности, оно хорошее. И поэтому это хорошее находило отклик у нашего зрителя, и смотрели с удовольствием.

Derevyannykh:

Вы помните, какой-нибудь фильм, у которого были проблемы с выходом на экран?

Чистякова:

Вы знаете, мне, я такого не помню, я такого не помню. Это потому, что мы были далеки от этих политических игр. Мы были далеки, совершенно. У нас была интересная жизнь, в детстве была интересная жизнь. В школе это художественная самодеятельность, этo смотры, это .... и мы довольствовались, что ли, тем, что нам показывали вполне. Поэтому какие там проблемы, которые обязательно сопутствовали фильмам, вот его поставят, а потом в прокат не пускают. Мы этого просто не знали. Это я сейчас узнаю, когда я смотрю разоблачительные программы нашего телевидения. Сейчас это узнаю. Раньше мы этого не знали. Мы радовались тому, что нам показывали.

Derevyannykh:

Как вы узнавали о репертуаре кинотеатров?

Чистякова:

Афиши. В начале я вам говорила. В начале это был опрос ... нашего, вот ... комитета. Значит, комитет этой округи, который, "Ты чего хотел посмотреть? -Да вот Чапаева. -А ты чего? -Про Ушакова", и так далее. Вот это собиралось и передавалось в соответствующие инстанции, и на основании опросов приносили и показывали. Когда фильм, когда построили кинотеатр, то уже просто вот вывешивалась афиша. Из афиши мы видели репертуар на неделю, И из этого исходя, люди выбирали, что им надо смотреть, что не надо.

Derevyannykh:

Как реклама кино изменились с советского времени?

Чистякова:

После советского? Как реклама изменилась с советского времени? С тех времѐн. Ну, начнем с того, что за девяностые годы все кинотеатры практически закрыли. Их перепрофилировали в торговые точки. Это было очень грустно. Вместо того, чтобы кино в массы, у нас кино всѐ закрыли, кинотеатры. И сейчас в городе у нас кинотеатры по пальцам счесть буквально. На Невском там три кинотеатра. А так у нас были кинотеатры специализированные. Кинотеатры были "Знание Сила". Кинотеатр ... в котором ты смотришь что-то специальное, что тебя интересует. Про НЛО. То есть, специализированные "Знание и сила", значит, научные какие-нибудь программы. Тебе не хочется смотреть классику или просто какие-то импортные, зарубежные фильмы. Вот, люди смотрели такие фильмы. ... А кинотеатры были из расчѐта населѐнный пункт небольшой, обязательно, кинотеатр. Какой-то район, обязательно кинотеатр. У нас здесь не успели построить, вот тут вот прямо на углу, прямо дом сорок первый. У нас здесь в восемьдесят пятом году собирались строить. Уже расчистили площадку. И потом что-то затромозили. А потом девяностый год грянул. И дома стали строить. Кинотеатры закрыли. Поэтому реклама она соответственно. Если фильм какой-то надо было очень ... популяризировать, чтобы широко среди людей он, вот эту рекламу на всех... на улицах, на столбах вот обязательно показывали рекламы, какой фильм надо смотреть, то есть вот-вот надо смотреть. Кто-то шел на эту рекламу, кто-то не шел.

Derevyannykh:

У Вас был телевизор? Когда Вы купили его, Вы ходили в кино больше или меньше?

Чистякова:

... Телевизор когда купили, мы смотрели фильмов больше, конечно, по телевизору, потому что ну это, ну, не уходя из дома, как говорится, но... Но! но если шел такой широкоформатный панорамный фильм, то, конечно, мы шли в кинотеатр. Это в основном, ну нам просто близко здесь, это Аврора, это последний фильм по Тургеневу ... По Тургеневу, как фильм называется не помню. Но ...но панорамный фильм, и он очень хорошо было показано природа, природа вот средней полосы России, природа с великолепными этими парками, в которых строились когда-то барские усадьбы. И вот эти вот... Вся природа, вся вот эта панорама, она переносила человека в ту среду, это по телевизору это не увидишь, поэтому на такие фильмы мы шли в кинотеатр и смотрели. И опять-таки это уже как бы какая реклама ни была, сами ведь люди понимают, что хорошо, что плохо, надо ли тебе это смотреть или не надо. Кто-то идет смотреть Гладиатора, кто-то идет смотреть Муму. То есть совершенно разные. Все?

Derevyannykh:

Вы помните фильмы во время войны? После войны? В восьмидесятые годы? Во время перестройки?

Чистякова:

Значит, во время войны я была маленькая, я родилась, поэтому я ничего не помню во время войны. После, после войны вот я вам сказала, помню очень самый, ну по-моему это один из первых фильмов был это вот Чапаев. Вот из ... наших фильмов ... наших фильмов очень много, ну они, наверно, ничего не скажут, девушка... В семидесятые, в семидесятые это мы уже учились, что тоже не очень ходили в кино... Когда в институте училась, мы мало ходили в кино, некогда было ходить в кино. Потому что когда мы учились здесь, то мы ходили в театры, в музеи. Кино, мы считали, что это от нас не уйдет, его всегда покажут. Правильно. Поэтому в кино мы ходили меньше и реже. Во время перестройки? А во время перестройки мы просто перестали ходить на фильмы, потому что наши ближайшие кинотеатры все закрылись. Это, а кинотеатр у нас был Прибой, но некоторые фильмы, типа такой есть ... фильма о подводниках мы смотрели, ходили, потому что это было наше профессиональное.

Derevyannykh:

Что вы думаете об изменениях в кинотеатрах сейчас?

Чистякова:

Ну я думаю, что в конце концов все равно придут, сейчас начинают людей ... ну привлекать к кинотеатрам, начинают привлекать, и показом таких вот фильмов как сейчас... Как этот период ... Ледниковый, Ледниковый период, Гладиаторы у нас , причем у нас это где-нибудь выигрышные билеты, жетоны там, на этих ... всяких ... в офисах где нибудь. Там, где проводится всякий маркетинг. Если кто-то там выигрывает, то вручались вот эти билеты. Чтобы привлечь. Но, видимо, не очень удается, потому что на окраинах кинотеатры не ожили.

Derevyannykh:

А вы сейчас ходите в кино?

Чистякова:

Нет.

Derevyannykh:

Почему нет?

Чистякова:

Ну, меня оскорбляют цены билетов. Меня оскорбляют. Потому что мы привыкли, что это самое массовое, это самое доступное. Поэтому это все могут посмотреть. Но за двести рублей билет купить пенсионеры не могут.

Derevyannykh:

А вам нравятся какие-нибудь фильмы, которые идут сейчас?

Чистякова:

Так как я не хожу сейчас, то мало. А то, что иногда посмотришь, не впечатляет. А уже то что там.... Действие всякие... Нет, не нравится. А то что показывают здесь вот, эти сериалы... Ну вот видите как мало я вам всего рассказала.

Derevyannykh:

Нет. Вы рассказали очень много, Галина Нестеровна. Столько информации. Нам еѐ только, только изучать и изучать. Спасибо большое.

Чистякова:

Потому что ни дат. Потому что, если вот так вспоминать ... можно вспоминать актеров, которые запоминались. Вот не помнишь фильм, но вот актерa.... фотографии старых актеров. Но вот ходили иногда на фильм, вот сюжет не интересен, но актерская игра привлекает. Как в театр. В театр ходили на Смоктуновского, на Басилашвили. Сейчас ходят на Алису Фрейндлих. Не важно на какой спектакль. Иногда такая муть голубая. Бессюжетно, неинтересно, но игра ... актѐров захватывает. Идѐшь на актѐров. Так и в фильмах. У нас были любимцы того периода. Вот несколько актеров Кузнецовы. Они не родственники. Фамилия такая. Александр Кузнецов. Потом Анатолий Кузнецов. Ну много. Анатолий Кузнецов--это Белое солнце пустыни. Ну много, много фильмов, в которых мы ходили смотреть актерскую игру. Потому что такие фамилии, может быть, американцам ни о чем не будет говорить. Например, Алексей Баталов. Дама с собачкой. В Баталова все влюблены были. И так далее. То есть, для чего хочу сказать это. Фильмы, кино занимало большое место в жизни простого советского человека. Не всегда было доступно посещение театров. А вот кинотеатр, он был всегда рядом. Кинотеатр посещали все от мала до велика.

Derevyannykh:

Спасибо большое, Галина Нестеровна.

Person Title Genre National Cinema Place Epithet Personal Singular Personal Plural Possessive Singular Possessive Plural Collective Lexical Hesitation Marks Nonlexical Hesitation Marks

Interview with Viktoriia Sorkina

Interviewer: Maggie Burke
Russian Movie Theater Project (RMTP)
College of William and Mary
Interview Date: July 2010
Transcription and Translation Date: Fall 2010

Burke:

This is a deed of gift for the transcript of the interview. If you sign this you will give us the right to use the interview in our research. This document also protects your rights in how we use your interview.

Sorkina:

Yes

Burke:

We will be conducting an interview with you for a film project that is studying the social, political, and cultural history of Russia through film. We would like it if you could talk with us about your memories of going to the movies. We are especially interested in the details. In accordance with your answers we will write an essay, in which we will analyze the results of the questionnaire and write about the experience of going to the movies in Russia. The goal of this interview for us is to discover more about concrete people and the place of the movies in their lives. Thank you very much for your help and for your readiness to share your memories with us. This interview will be included for future listening on the film project’s website. If you’re not against it, let’s get started.

Sorkina:

Let’s.

Burke:

For the project, please tell us your first name, patronymic, and last name, and the year you were born.

Sorkina:

My name is Victoria Mikhailovna Sorkina. I was born in 1975.

Burke:

Thank you. Tell me about your first memories at the movies.

Sorkina:

Do you mean the movie theater itself, or just the movies in general?

Burke:

Either.

Sorkina:

Either. (A black cat enters the room.) We don’t have any food. That’s interesting. Ok, a black cat.

Burke:

Well, anything you’d like. The buildings or the films.

Sorkina:

My very first memories. I think that...my very first memories about the movies are connected of course with my childhood. But as a child, when I was really very little, my family wasn’t used to it, there wasn’t a tradition of going to the movies...and therefore I usually watched cartoons at home. And in Russia there’s also that popular show “Good Night, Little Ones!”, that is, the program that kids watch. And it’s still on even now, this show. And my first memory about the movies, as you say, were of course cartoons. But what kinds were there earlier in Russia...we didn’t watch American cartoons or any other kind. Therefore we watched those typical Soviet, really good cartoons, which I love even to this day. That is, they were my first memory. And then, then, for sure, the movie theater started already in my school-age years. That is, whenI was a student, my parents took me to the movies, and we also went to the movies with school. Perhaps whenI was on vacation with my grandmother and grandfather, that is, in Sverdlovsk, but now that city is called Ekaterinburg. There was also a movie theater there. AndI went to see only children’s films. This was my perhaps first memory about the movies. And the first film I probably saw was A First Grade Student. Then it was really well known, and the book was also really well known. That’s what it’s called, A First Grade Student. And this was, let’s say, probably inmy first years at school. Then, maybe I’ve already said, then I remember already another such big impression from the movies, when I went to the movie theater and saw the film Roman Holiday. You’ve probably seen this movie too?

Burke:

I haven’t seen it, but Iknow it.

Sorkina:

Yes, with the famous and magnificent Gregory Peck, right? And Audrey Hepburn. And this was a big impression on me, the big screen and a wonderful film, right, which I also saw on vacation. It was somehow fitting. That sounds about right. In school I didn’t go to the movies very often. But it’s possible this only strikes me because maybe the other children went more often. I don’t know. What else?

Burke:

Well, when did you go to the movies? Was it with your parents or your friends?

Sorkina:

When I was in school? Well of courseI went with my parents. There were also some sort of these school events, trips...trips to the movies with everyone from school together. But this... this I don’t remember very well. Then when I was already in high school, in the upper grades at school, whenI was almost finishing school, I went to the movies withmy friends. Yes. Well, it was probably just like that for everyone. I don’t know. I also remember a really big impact from the film ... Gone with the Wind. Do you know that film or not? Gone with the Wind? Gone with the Wind? It was a really, really big impression. I’m sorry. It’s not important.

Burke:

Excellent!

Sorkina:

(phone rings) Yes? Yes. Can I call you back later? Yes. Sorry.

Burke:

Did you watch many Soviet movies or only cartoons?

Sorkina:

As a child, as a child...I just watched cartoons. Because all kids love ‘kids films,’ as we call them, cartoons. And there were also some sort of kids films, feature-length ones. Yes, but whatI watched as a child, these children’s movies, I don’t remember them well. I remember thatI saw the film The Adventures of Captain Grant based on Jules Verne. Yes, thatI remember well. There was also something. Yes, right.I cannot quite recall though what it was. Practically everything’s gone. Yes. I watched Soviet movies too. But for these at any rate, I think, I didn’t go to the movie theater. I saw them on television. But I know that, for example,my parents often went to the movies. They watched those movies that came out every time. Yes, a new film. For example those movies by Eldar Ryazanov and all other Soviet directors, who did something then, filmed something. But in order to watch Soviet films I don’t thinkI went to the movies. In any case,I don’t remember it. I remember when the movie Moscow does not Believe in Tears came out. I was just a young girl. And my parents went to the late showing of the film. When they came back, I was really interested in what it was about. And my mom told me the plot of the movie, just as well as she was able, because in general it’s hard for a little girl to understand what the movie’s about. As I understood it, there was a prince, as my mom explained to me then, and that the film’s about a princess. How a woman can become a princess. Right? Well, it was something like that. Later I watched that film whenI was already a university student, I think.

Burke:

When you saw that film was it on television?

Sorkina:

I watched it on television, yes.

Burke:

Well then, do you remember the movie theater buildings?

Sorkina:

The buildings? Of course I remember the buildings.I don’t think that those movie theaters were really comfortable, like today. They were those really typical ones, all of them just like to others. But then I didn’t think about that. I remember that then there was a tradition, whenI went to the movie theater I always ate ice cream. Yes, in America it’s popcorn, right? For example, now they also sell popcorn in the movie theater. ButI remember, that then they sold ice cream. It was, as we say, part of the show. That is, a part of the whole experience. And it’s possible that for me, when I was young, it was actually even in general the main part. Because I don’t know what was more interesting, the ice cream or the movies. But in any case, of course, when you go and see the big screen, for you it’s like a miracle, magic. And in general you forget about everything.I remember, that yes there is still another memory.I remembered, that we went to the movies once with school, once a month. It was a that subscription, children’s film. I really loved that. But what precisely we watched, I remember that they were some sort of fairy tales. Maybe it was a film about Vasilisa the Wise. Yes? Well anyway,I don’t remember. That is, then there was just the impression, that it was the movies. But for some reason no one film has stuck in my memory ... from that time.

Burke:

In your youth, when you went to the movies with your friends and didn’t watch cartoons? What types of movies do you like?

Sorkina:

Well, I liked and still like dramas, I like a good romantic comedy, I like thrillers. But for a thriller I don’t go the movies.I like alternative cinema. What is that? Well done art cinema with an alterative outlook, with the director’s own outlook on things. There, just like that. That is inmy taste the films of Ingmar Bergman, and Woody Allen, and something of the type, I don’t know, of that Forman, Milos Forman. Yes? That isI like that classic, untraditional, good cinema.

Burke:

Woody Allen and Ingmar Bergman that’s foreign art cinema. Did you also watch Russian art cinema?

Sorkina:

Do you mean some Russian art cinema? Yes, of course, naturally, of course I’ve seen it. Or do you have in mind that I prefer to watch Russian cinema?

Burke:

Do you remember?

Sorkina:

Of course. I like Tarkovsky. Well, ... and went to see him at the movies. And now I also like to just watch Tarkovsky’s films wherever, even onmy own laptop. Yes? That is, what else from Russian classics? Now I can’t say. Probably I’m more engrossed by foreign cinema. But that’s me. Maybe other Russians would say something completely different. That is,I prefer, probably, as it turned out, thatmy tastes congealed more around foreign directors. It seems that way to me. But there’s still one more nameI can’t at all remember. Maybe you can kindle my memory – The Taste of Pomegranate.

Burke:

Pomegranate?

Sorkina:

Yes. The Taste of Pomegranate.

Burke:

I don’t know.

Sorkina:

It’s also a Russian director, but he, as we say, is of Armenian descent. If I remember I’ll tell you a bit later. Yeah...there’s no way, now way it’ll come to me. Of course I love Fellini’s films, and everything, for example, written by Tonino Guerra. There, probably something like that.I also like Chinese cinema. Now, this last time the very famous director Wong Kar-wai almost mesmerized me. And I’ve seen almost everything that he’s done. And that’s how it is.

Burke:

And now, have you seen international art films like at Cannes, or festivals?

Sorkina:

I follow them. I follow the festivals, and let’s say, those they invite there. And once not long ago I saw how the festival in Cannes was, and a director from Vietnam won there. And it was the first time for Vietnam, and the film is called Uncle Boonmee. There’s a long name for the film. It seems it’s something like Uncle Boonmee and who he was in a Previous Life. Something like that. I don’t exactly remember the title. But of course I really wanted to see this film, but it still hasn’t gone into Russian distribution. Let’s say. Also, of courseI follow the festival in Berlin, at Cannes,I often watch the Oscar ceremonies. AndI remember, that last time at Cannes, I think Pedro Almodovar won. Well,I don’t remember exactly. The time before...yes, I think it was the time before. I’m also interested in what happens, what the outcomes are at the Moscow festivals, but I can’t say that now Russian cinema is very successful. One can name very few directors, whom they would actually like to see. That’s how it is.

Burke:

Do you know in St. Petersburg or, maybe, do you know movie theaters in which they, in which one can see international art films?

Sorkina:

Actually international films about art, right? Yes, there are, do you have in mind art, like something, that there is, wasn’t let’s say like a blockbuster, right?

Burke:

Not a blockbuster, like...

Sorkina:

That is cinema like art cinema.

Burke:

Yes.

Sorkina:

I think that there aren’t any movie theaters of precisely this kind. It does happen, that a film is playing, a film is showing in the theaters. For example, a director’s entire corpus. Yes, for example, in a movie theater of ours all of Ingmar Bergman is showing, yes, the whole month. Yes. Of course, there’s also that movie theater, the Dom Kino. At the Dom Kino the classics are often showing. One can always watch something good. There are also festivals around the city. For example, the Polish film festival, Japanese film festival, American and so on. Or just a showing of a certain director. And there, yes, probably at the Dom Kino in St. Petersburg, most often of all you’ll see something serious.

Burke:

Did you like to go to the festival?

Sorkina:

I go often, yes. I happens thatI go and often even watch some sort of classic, but it also happens that I watch something new. There, there it’s somehow like that. But when my friends really say to me, that there’s a good film and it’s worth seeing it, thenI go too.

Burke:

How else would you watch new films, if you didn’t want to watch blockbusters or popular films?

Sorkina:

How else, what do I usually watch?

Burke:

Yes.

Sorkina:

Well, when it concerns blockbusters? Yes, that...I very rarely watch them. But if I watch, that’s most of all over the internet. Yes. And probably more than any other way. As far as this serious cinema is concerned, like I already said generallyI go to the movie theaters. Or again I watch something at home. That’s more often, of course, at home. But also at the movie theater. But for blockbusters I really don’t go.

Burke:

Now you didn’t go to the movie theater because you don’t like new films or movie theaters as they are now, or is it something else?

Sorkina:

It’s hard to say. I go, but not very often, probably because there just isn’t time. Generally, you remember, that you can watch a given film at home and in general you’re lazy to get up and go. Generally...generally it’s like that, that you go and you can take some sort of little piece of your time and devote it anyway to going to the movie theater. I think that because of that now it’s more comfortable to watch everything at home. There’s no time for going there. But it happens that I do go. Yes, that is,I would probably say, possibly, 50% or 70% of the time I watch at home and the remaining 30%I watch at the movie theater.I go to the movie theater, when it’s that sort of mood and whenI know that there’s a film thatI would really like to watch on the big screen, let’s say. Because there are films that are just hard to watch on the little screen. For example, there was that, I think two or three years ago, was that film out The Island. The well made movie, The Island, maybe you’ve heard about it. With Peter Mamonov. There, and I went to the movies. Because it’s not always good to watch a movie on television or over the internet, for some you need a big screen for it. That’s from these considerations.

Burke:

Do you think, that you prefer to watch the same genres now as...

Sorkina:

Just the same. I think that there’s a tendency in that, I think. Well, of course as a child you watch everything that interests you, and it interests you with what it ends. That is you’re interested in the ending. Therefore you can watch adventure films – you’re always interested in a fairy tale. When young maybe I watched romantic films more often. Like all young girls, right? Who love romantic stories. But now that I’m already, let’s say, in my grown-up years,I watch more for the quality of the film. And the director is even more important to me, rather than that. That is it’s important to me how it’s done. Of course genre, of course, one might even say not genre, but rather say simply that it’s for the topic of the movie. Let’s say, it’s more about how the film speaks to me. But it seems to me, that the great directors, they always explore, talk about the timeless. About timeless themes, timeless questions for which they don’t have answers. And since, most of all it’s generally never important what genre it’s made as. But it is important how it’s done, and about what, let’s say, and that’s that.

Burke:

Do you like directors more than genres?

Sorkina:

Than genres, of course. I select a director regardless of the genre because it might be a really good genre, but the film turns out to be completely uninteresting.

Burke:

But what films don’t you like?

Sorkina:

Actively don’t like, actively?

Burke:

Yes

Sorkina:

I don’t like movies that are made for, how to say...the general audience of people. Movies that...when the director plays with the audience. And when we know that they’ll be here everyone cries, and when they’ll be here everyone laughs. And thisI don’t like, because the last time Mikhalkov works on this, let’s say, on these tropes...such patterns, right? That means they use this trope. AndI don’t like this, when everything is all, let’s say, painfully mundane. Yes, and when it’s all made for the general populace, for the common people and so on, that is, I don’t like that right now, the popular Russian theme, let’s say, of who we are, that is what sort of people all Russians are, right? That is,I don’t like these techniques. And yes, thereI don’t like films that are made for everyone, let’s say. I don’t like movies where you don’t have to think. And in general, where you know that here you have to cry a little and here you have to laugh a little. And overall, it just doesn’t interest me.

Burke:

Well, okay, have you seen new movies, like Burnt by the Sun 2 or Admiral? New Russian films?

Sorkina:

I saw Admiral, but I didn’t see Burnt by the Sun 2 because it didn’t interest me, what Mikhalkov did, becauseI know that it’s not high art cinema,I know, that earlier Mikhalkov made outstanding films, he’s an outstanding actor, and a very good director, but now it’s not so simple, and he’s completely concentrated on this Russian Orthodox idea, and it’s all very rough. There, and I don’t like these tendentious, false films. There it apropos of...apropos of Mikhalkov. Apropos of The Admiral, I saw it, but in general I also think that it’s completely done, let’s say, like black and white, somehow completely for the masses. I think that it isn’t Kolchak’s story. I think that it has practically nothing in common with what happened then. Because it’s like so, and the tendency, earlier old films were against the whites, against the white guards, right? For the reds. Now they’re making films against the reds, right? Against the communists, for the white guards, right? Well, in any case it’s all very narrow. And you can never confine it into some sort of formula. Kolchak was too complex of a person for such a simplistic film. Besides, the film deals with lives of female characters and for me it looked ridiculous how the film handled that aspect of the plot.

Burke:

And what do you think about the difference between new movies like The Admiral and old movies, like Moscow Does Not Believe in Tears or The Irony of Fate.

Sorkina:

Well, the entire thing is in the director, let’s say, since because The Irony of Fate was made by Vladimir Menshov, it seems to me that it’s an excellent film and made very well. And the entire matter, on the first level, is in the screenplay, and secondly, in the actors, and of course in the entire story. And it seems to me that Moscow Does Not Believe in Tears is an excellent Soviet film, where, in general it’s half comedy, sure, and half drama, I don’t really know but in any case, there’s no kitchiness there, and I would say that. And in general in Soviet cinema, in good Soviet cinema, it was different from this, and it’s possible, yes possible, that now it seems a little funny, but it seems to me that even now, if some, even a foreigner were to see this cinema, that they would like it because these were films of high quality. Good directors who are able to deliver now and were able to then too. As far as new cinema is concerned now, it has in general no relation at all to good artistic cinema. Unfortunately. That’s my opinion, because now everything is done quickly, in order to please, let’s say, ... it’s necessary that it be film in favor of the government, in order to please first of all the government, there, and this tendency is outlined by this very strange, simplistic cinema, which anyone in general can understand. Right? And in generalI don’t think that, how to say, that this is cinema on whichI need to spend time ... to see. Although now there’s also good cinema, probably, but possibly not in this large scope, like it was before, but really it can’t be like that, since there just weren’t good directors. That is, there is something, but mostly, let’s say, in small portions. Probably because there exists the tendency, that cinema always exists, just like any form of art, it’s just like some sort of flow, right, and ebb, like when sometime there was that period in Italy, right, of good cinema, when Antonioni, Fellini, etc. were working. Today when watching Italian cinema there’s practically nothing interesting. And it’s just the same in Russia, there was such a time, now, probably, we’re on a break. That’s what I think.

Burke:

Well,I think that that’s everything I can ask, but do you have something you would like to ask me, or something you’d like to say?

Sorkina:

Ask, yes, I would like to ask whether there exists now in America alternative cinema, for example, like you’re thinking of?

Burke:

I often watch alternative movies, in America, I know that we have those kind of directors, who make movies for the festivals, like Cannes, or Sundance, but I rarely watch these movies...

Sorkina:

What do you like?

Burke:

I don’t remember something, but I think, that that aspect of culture in America is called “Indie,” it’s alternative culture, which now exists as popular and new movies like Juno. That was two or three years ago. It’s a really popular movie, but anyway, I don’t know how to say this in Russian, but it (shows) aspects from this culture.

Sorkina:

Understood. I would also like to ask, what do Americans like from our movies?

Burke:

I think that, unfortunately, it’s really just blockbusters, like American movies, which in Russia, it’s like big American movies and...

Sorkina:

No, no, I would like to know, what do Americans like in Russian cinema?

Burke:

In Russian cinema! Sure, it’s rare that Americans watched Russian cinema before 1990 and then, I think that if...if someone already knows something about Russia, they might watch Mikhalkov’s films, or old movies like Moscow Does Not Believe in Tears or Irony of Fate would... would be more rare than Moscow Does Not Believe in Tears, but I think that many Americans have never seen Russian movies.

Sorkina:

Yes, certainly, but it’s really hard to find Russian who’ve not seen American movies, because with us now American cinema has such a draw, I would say, of the American blockbuster in Probably because in Russia now they are making so few movies. They’re only making a few new Russian films, and it’s these that are shown over and over again on television. Well anyway, most likely something like that.

Burke:

Well, you know I think that directors like Mikhalkov want to make Russian films like American blockbusters.

Person Title Genre National Cinema Place Epithet Personal Singular Personal Plural Possessive Singular Possessive Plural Collective Lexical Hesitation Marks Nonlexical Hesitation Marks

Interview with Mikhail Voronin

Interviewer: Jessica Parks
Russian Movie Theater Project (RMTP)
College of William and Mary
Interview Date: July 2013
Transcription and Translation Date: Fall 2013

Parks:

Сегодня двадцать девятоe июля 2013ого года. Мы находимся в Санкт Петербурге, в России. Меня зовут Джессика Паркс, мою коллегу Эмили Кларк. Эмили и я берём интервью у Михаила Воронина. Мы берём у вас интервью для кинопроекта, который изучает общественную, политическую, и культурную историю России Через фильмы. Мы хотели бы, чтобы вы рассказали нам о ваших воспоминаниях о посещении кино. На основании Ваших ответов мы напишем эссе, в котором мы проанализируем результаты опроса и напишем о посещении кинотеатров в России. Цель этого интервью для нас – узнать как можно больше о конкретных людях и месте кино в их жизни. Большое спасибо за Вашу готовность поделиться вашими воспоминаниями и за Вашу помощь нам. Это интервью будет доступно для прослушивания на интернетсайте кинопроекта. Если вы не против, давайте начнём.

Воронин:

Very good!

Parks:

Расскажите нам, когда и где вы выросли.

Воронин:

Я вырос на Урале, в городе Уфа. Это один из городов милионников, довольно большой город в России. Первыe 15 лет своей жизни я прожил именно там.

Parks:

Где работали ваши папа и мама?

Воронин:

Мои родители развeлись, когда я был еще ребенком. Моя мама работала стюардессой, летала, в основном, по России. Иногда ближнее зарубежье.

Parks:

Какоe у вас образование?

Воронин:

Сейчас у меня высшее образование. В этом году я закончил Военный университет.

Parks:

В каких городах вы жили?

Воронин:

Я жил в Уфе, столице республики Башкортостан. Также жил 3 года в Москве, в столице России, и последние 6 лет, я жил в Санкт Петербурге, самом красивом городе, наs мой взгляд.

Parks:

Вы помните первый раз когда вы ходили в кино?

Воронин:

Нет, я не помню первый раз. Плохо, очень плохо помню.

Parks:

Какие фильмы вы посмотрели?

Воронин:

Так как я начал в кино ходить с детства, то все было в хронологическом порядке. Начиная с Роки и Бульвинкля, может быть вы знаете, и заканчивая ужастиками, комедиями. Сейчас, в принципе, сейчас редко очень хожу в кино.

Parks:

Сколько вам было лет?

Воронин:

Я не помню, наверно, это был первый класс, семь лет. Семь или восемь.

Parks:

С кем вы ходили в кино?

Воронин:

С кем я только не ходил в кино! Я первый раз с кем ходил? Вообще? Я ходил в кино с мамой, с учительницeй ... почти со всеми девушками. С друзьями мы любили ходить в кино, большой компанией. Да, большой компанией и также немножко, предварительно развеселившись. Я бы, я , просто, не могу сказать это на запись, чем обычно веселятся перед кино. Ваши ребята меня поймут.

Parks:

Сколько стоил билет?

Воронин:

Билет стоил, я не помню, копейки. Поначалу ..., поначалу, когда мы были детьми и у нас было мало собственно денег в карманов, мы ходили на утренние сеансы, тогда было дешевле. А потом уже в любое време. Билет стоил от, от одного доларов, по вашему, до десяти или двадцати доларов.

Parks:

Как назывался кинотеатр? Опишите кинотеатр.

Воронин:

Кинотеатр назывался Искра. Он был сначала в советском стиле оформлен, в старом стиле. “Old School”. Но потом его отреставрировали, сделали хороший ремонт, и сейчас это современный кинозал, очень много людей туда ходят, в России кино в последнее время странно популярно, и все премьеры сюда, и все звезды съезжаются, например.

Parks:

Вы ходили пешком, или ездили?

Воронин:

Обычно я ездил, это довольно далеко от дома было, ближайший кинотеатр от моего дома был километров двадцать.

Parks:

На чем вы ездили?

Воронин:

Обычно, сначала ездили на автобусах, после, уже когда выросли, ездили на машинах.

Parks:

У вас был один кинотеатр или больше около дома?

Воронин:

Нет, около дома вообще кинотеатров не было. Мы менялись касетами VHS, этими, старыми. А кинотеатр был далеко от дома. Кинотеатров в городе было, штук 5, сначала. А сейчас их штук 10, я думаю.

Parks:

Сравните эти кинотеатры.

Воронин:

Сравнить их немного трудно, потому что они все типовые, похожи друг на друга, все кинотеатры. А разница есть так ... такая: кинотеатр может быть отдельным зданием стоять или кинотеатр может быть в торговом комплексе. А, как правило, сейчас все кинотеатры у нас в торговoм комплексе.

Parks:

Когда вы начали ходить в кинотеатр один?

Воронин:

Я не помню лет, лет в 10.

Parks:

Вам нравилось ходить в кино и почему?

Воронин:

Мне нравилось ходить в кино только на опредленные фильмы. Я очень редко хожу в кино просто так. Только на определенные блокбастеры, либо какие-то знаменитые премьеры. Знаменитых режиссеров, либо актеров. Мы с друзьями больше любили гулять, играть в футбол, или в хоккей.

Parks:

Как часто вы ходили в кино? На какие сеансы? Утренние, дневные, вечерние?

Воронин:

Да по-разному, когда хотели, тогда ходили. Дети были, ходили на утренние, а когда выросли, бывает в России холодно и, чтобы не мерзнуть, ходили в кино.

Parks:

Ходить в кино—это былo обычное дело или особое событие?

Воронин:

В детстве, может быть особое, а сейчас, пойти в кино это ... Мы считаем ходить в кино - это значит больше нечем заняться. Если тебе нечем с пользой провести, не знаешь, как с пользой провести время, можешь сходить в кино.

Parks:

Как посещение кино изменилось, когда вы выросли или закончили школу?

Воронин:

Ну стало менее интересным, менее захватывающим. Проще стало скачать из интернета.

Parks:

Какие были ваши самые любимые жанры в детстве?

Воронин:

Комедия, с самого детсва, мой любимый жанр ,комедия, ,боевики тоже любил, а сейчас больше люблю какие-то мелодрамы, либо основанные на реальных событиях.

Parks:

Какие были ваши самые любимые жанры, когда вы были студентами?

Воронин:

Конечно порно. Конечно, порно, это правда не нужно ничего менять, у всех русских студентов, это так. А потом, боевики, и комедии.

Parks:

У вас есть любимый фильм?

Воронин:

Да, я думаю, у меня есть несколько любимых фильмов. Просто я очень много фильмов посмотрел, последний фильм, который произвел впечатление, называется “Mavericks” ... либо, Укротители волн 1 на русском. Это плохой перевод, с Джеральдом Батлером. Maybe, но может быть ты знаешь. Почему понравилось? Он основан на реальных событиях.

Parks:

У вас были любимые актеры или актрисы в зарубежном кино? Кто и почему?

Воронин:

Да. Есть любимые актеры. Почему? Почему не знаю. Шарлиз Терон, например. Да, Шарлиз Терон, а ... ну Джонни Депп, хорош, особенно в Пиратах. Вo-первых. Может быть, Джим Керри, да, Джим Керри. Особенно в Маске и в Эйс Вентура, самые лучшие его работы. Мерфи, Эдди Мерфи красавчик. Тоже делал вещи.

Parks:

Вы помните какой-нибудь фильм или посещение кино особенно? Расскажите об этом посещении.

Воронин:

Нет. Особенно я не помню именно посещения кинотеатров. Я больше помню фильмы, которые на всю жизнь запомнились. Крестный Отец, “Godfather”. Также русский сериал, может вы, смотрели, Бригада. Русский сериал Бригада, и русский фильм Брат и Брат 2. “Brother and Brother 2.” Ну, да, я думаю может быть еще некоторые фильмы, а да, Это Прeкрасная Жизнь. 2 “It’s A Beautiful Life.” Итальянский фильм. Может быть я перепутал название. Итальянский фильм. Многие наши взгляды с моими друзьями совпадают с рейтингом Интернет Муви Дейта Бейз.

Parks:

Как вы проводили свободное время кроме посещения в кино?

Воронин:

Гуляли, играли в футбол, и в хоккей. Я думаю примерно так же, как и все подростки, у которых есть свободное время и которые могут себе что-нибудь запрещенное купить.

Parks:

С кем вы были обычно ходите в кино?

Воронин:

Обычно с либо друзьями, либо с подругами. Очень редко ходим смешанной компанией. Как правило, только мальчики или только девочки. “Only boys or only girls.”

Parks:

Больше мужчин или женщин?

Воронин:

В кино ходят? Даже не знаю, наверно, больше женщин. Но, скорее потому, что у нас вообще больше женщин живет.

Parks:

Вообще, люди чаще ходили в кино с семьями или с друзьями или с подругами?

Воронин:

Да нет, больше девушки ходят в кино, потому что им делать нечего. Вот, семьи ходят редко, в выходные, семьи ходят в кино.

Parks:

В кинотеатрах были очереди? Вы помните когда вы ждали в очереди?

Воронин:

Да, но очень редко. Очень редко когда бывали очереди. Пять минут максимум.

Parks:

Разные группы сидели в разных частях кинозала?

Воронин:

Разные группы? Ну, когда как. По-разному, бывало, мест не было, бывало, мы там могли лечь и смотреть.

Parks:

Люди шумели или вели себя тихо во время сеанса?

Воронин:

Ах, не всегда. Это смотря какой сеанс, бывало, и мы шумели.

Parks:

Как люди одевались в кино? Нарядно или обычно?

Воронин:

По-разному. Для многих в кино выйти - это событие какое-то. Особенно для девушек показать себя, я не знаю почему, могут и зимой одеть колготки, тонкие, одеть высокие шпильки, это неудобно, это глупо, но чтобы привлекательно выглядеть. Парни проще одевались.

Parks:

Вы знали людей, которые работали в кинотеатре?

Воронин:

Да, парочку знал. И, бывало, ходили бесплатно.

Parks:

Какая была атмосфера в кинотеатре?

Воронин:

По-разному. На ужастиках обычно весело, потому что мы на ужастиках ходим с девушкой и самый напряженный момент, мы специально ее пугаем. Ну, чтобы посмеяться.

Parks:

Опишите кинотеатр. Если можно, сравните с кинотеатрами сейчас.

Воронин:

Я даже не знаю как его описать. Там большой экран, темно и громко.

Parks:

Опишите звуки и запахи, которые вы вспоминаете, когда вы думаете о кинотреатрах.

Воронин:

Запах попкорна. Я думаю звук, сильный нарастающий звук. Сильными басами.

Parks:

Кресла были удобные?

Воронин:

Когда как, обычно да, обычно удобные.

Parks:

В кино было холодно, тепло, жарко, душно?

Воронин:

Тоже по-разному, иногда кондиционер не работал, а иногда слишком сильно работал.

Parks:

Кинотеатр был большой? Сколько было залов?

Воронин:

Когда, бывает ... Залов бывает от двух до пятнадцати, я так думаю. А посадочных мест бывает от 50 до 300. До 300 посадочных мест. Разные.

Parks:

Кинотеатр был только для кино, или для других мероприятий?

Воронин:

Иногда и для других мероприятий. Но в основном, для кино.

Parks:

Был буфет? Что продавали в буфете?

Воронин:

В буфетах всегда продавали попкорн, пепси, колу, пиво продавали еще. И бывало что-нибудь поесть. Мороженое. Ice cream.

Parks:

Были в кинотреатре билетеры и сколько им обычно было лет?

Воронин:

А билетеры были всегда, обычно это было молодые люди. Обычно это было молодые девушки. До 30 лет.

Parks:

Где вы обычнои любили сидеть и почему?

Воронин:

Смотря с кем придешь в кино. С друзьями сидели обычно в центре, чтобы лучше видеть, а с девушками обычно сзади. Места для поцелуев.

Parks:

Фильмы были немые или звуковые? Черно-белые или цветные?

Воронин:

Всегда были цветные, всегда были со звуком, за исключением специальных фильмов, не специальных, а когда по задумке режиссера. Если во всех кинотеатрах мира крутился черно-белый и без звука, то у нас тоже. А все остальные цветные, со звуком

Parks:

Какое былo качество?

Воронин:

Качество отличное было. Tакже много сейчас кинотеатров в формате 3D, IMAX. Я просто не очень большой фанат кино в последное время, очень редко бываю, нет времени.

Parks:

Какие фильмы были самыми популярными у зрителей и почему?

Воронин:

У зрителей? Были самые популярные фильмы ... я думаю, те которые хорошо рекламировались. У россиян привычка такая, популярная, попсовая ходить в кино, если хорошая реклама, то много людей ходят в кино. Если кино понравилось, то расскажут друзьям, и друзья сходят. А я думаю, почти те же фильмы, что и в Америке, почти те же фильмы популярны и в России. Как вообще в мире, судя по рейтингaм.

Parks:

В кинотеатрах часто показывали иностранные фильмы? И фильмы из каких стран?

Воронин:

Почти всегда иностранные фильмы, потому что после развала Советского Союза у нас мало кино снималось. Вот, но сейчас, показывают и иностранные, и наши фильмы, всех стран, абсолютно всех стран, в основном, конечно, это американские фильмы, в основном, потомучто они самые прокатные. Самые успешные в прокате.

Parks:

Какие фильмы вам нравились больше всего?

Воронин:

Больше всего, нравились, well, по возрасту, в детстве фильмы-сказки, потом и боевики, а потом больше мелодрамы. По-разному. По настроению. Скажем так.

Parks:

Были фильмы, на которые нельзя было ходить детям и почему?

Воронин:

Да, очень много таких фильмов, и сейчас такие ограничения есть. Почему? Всем известно почему. Потому что там сцены для взрослых присутствуют. С рейтингом R, вашим же американским, но дети ходят, в основном. Если хотят.

Parks:

Вам не разрешали ваши родители или администрация кинотеатра?

Воронин:

Не разрешали, но мы все равно ходили. И администрация кинотеатра нам не запрещала, когда я был маленький, а сейчас я не знаю, может быть, сейчас и запрещают.

Parks:

Вы пробовали пройти на фильм, на который вам нельзя было пройти?

Воронин:

Конечно. В этом, и был интерес.

Parks:

Расскажите о том, как это было.

Воронин:

Это было легко, потому что, ну, в России, когда я был маленький, не особо следили за возрастом и не особо соблюдали правила. Да и сейчас, главное, денег заработать. И не важно что ребенок на пару лет моложе и пройдет на кино для взрослых. Ребенок сам же этого хочет.

Parks:

Вы помните какой-нибудь фильм, у которого были проблемы с выходом на экран? Расскажите о таком фильме.

Воронин:

Если честно, не помню, потому что я не интересовался. Если бы у него были проблемы, он просто бы на экран не вышел, и никто бы его не увидел. Поэтому я не помню таких фильмов.

Parks:

Как вы узнавали о репертуаре кинотеатра?

Воронин:

О репертуаре кинотеатров? Узнавал либо по рекламам, рекламным баннерам на улицах и вывескам, либо в интернете, на расписании кинотеатров. Или от друзей, которым понравился какой-нибудь фильм.

Parks:

Вы читали о фильмах в журналах или в газетах?

Воронин:

Да, случайно, если только случайно попадалось. В Плейбое, например.

Parks:

Как реклама кино изменилась с советского времени?

Воронин:

Почти никак, реклама просто стала лучше и красивее. Ее стало больше.

Parks:

Ваши родители ходили в кино?

Воронин:

Конечно ходили, только в кино родители и ходили.

Parks:

Что они смотрели?

Воронин:

Я не знаю, они мало рассказывали, я думаю то же самое, но раньше крутили почти все кинотеатры только советские фильмы.

Parks:

Они ходили в кино вместе с вами, друг с другом, одни?

Воронин:

Когда как, по-разному. Или вместе, и без меня, то есть, это ни от чего не зависело, от настроения, по желанию.

Parks:

У вас был телевизор?

Воронин:

Да.

Parks:

Когда вы купили его, вы ходили в кино больше или меньше?

Воронин:

Столько же.

Parks:

Вы знаете, когда звуковые фильмы пришли на экраны?

Воронин:

Нет, не знаю, но помню, что давно. Давно ... после ... где-то, первые звуковые фильмы до Второй мировой появились, по-моему, в Америке. А после второй мировой уже появились и у нас, в СССР.

Parks:

Вы помните фильмы во время войны? После войны? Во время перестройки?

Воронин:

Да, я смотрел, естественно, нeмного позже. Я ходил на премьерные показы. Был немного занят. Вот, но потом смотрел много фильмов, да, есть довольно интересные. У них свой стиль, есть, кстати, много запрещенных фильмов, которые советское правительство запрещало показывать и только сейчас они вышли на экраны. Но, если честно, они мне не очень по душе.

Parks:

Как ваше посещение кинотеатров изменилось со временем и почему?

Воронин:

Реже хожу, потому что меньше времени, и кинотеатр уже немножко приелся. Раньше это было что-то удивительное и редкое, может быть. Редко, когда мало ходишь, это как захватывает дух. А сейчас хочется чего-то нового. Каких-то новых удовольствий, но я знаю многих людей, многих моих друзей, у которых, есть такая привычка, ходить в кино, они просто не знают, куда еще пойти. Им хватает похода в кино.

Parks:

Что бы вы хотели добавить в заключениe?

Воронин:

В заключение, я хочу добавить ...что нужно сходить как-нибудь в кино. Давно что-то я там не был, да, и что Железный Человек 3, Ironman 3, very good.

Parks:

У кого бы вы посоветовали нам взять интервью на эту же тему в будущем?

Воронин:

Только не у меня! У кого-нибудь другого. Потому что я мало чего могу сказать. Последнее время особенно.